<h2>Описание проекта "Marketplace"</h2>

- [Summary](#summary)
- [Stack](#stack)
- [MVP](#mvp)
- [Backlog](#backlog)
- [Структура проекта](#структура-проекта)
    - [Бэкенд](#бэкенд)
    - [Фронтенд](#фронтенд)
- [Работа на проекте](#работа-на-проекте)
    - [С чего начинать](#с-чего-начинать)
    - [О таскборде](#о-таскборде)
    - [Как выполнять задачи](#как-выполнять-задачи)
    - [Проверка задач](#проверка-задач)
    - [Требования к коду](#требования-к-коду)
    - [Созвоны по проекту](#созвоны-по-проекту)
- [Дополнительные материалы](#дополнительные-материалы)
    - [Spring Boot Dev Tools](#Spring Boot Dev Tools)
    - [Аутентификация](#аутентификация)
    - [Liquibase](#liquibase)


### Summary

Реализуем функционал маркетплейса одежды на основе - [The Market](https://themarket.io/).

Схема базы данных - [в миро](https://miro.com/app/board/uXjVP1SQLVI=/). По ходу ведения проекта будет наполняться и изменяться.
[Ссылка](https://miro.com/welcome/Tzd4ZHc3Q0ZXalBKaWhjc01DSGR0dHN4eHFmUkdlb1F6eE9yYVdUNUZVcko5M2czWDVlRDlhdW56SmcwMVlkY3wzMDc0NDU3MzQ3NjE5MDA4MjExfDE=?share_link_id=185921976498)  для получения доступа в миро.

Проект рассчитан на студентов, успешно завершивших этап Pre-Project в Kata Academy.

### Stack

Проект пишется на базе `Java 11`, `Spring Boot 2`, `Maven` и архитектуре REST.
Работаем с базой данных `PostgreSQL` через `Spring Data` и `Hibernate`.

Взаимодействие микросервисов происходит через [Apache Kafka](https://selectel.ru/blog/apache-kafka/) и про ресту.

Чтобы не писать boilerplate-код, используем на проекте [Lombok](https://projectlombok.org/features/all).

Все контроллеры и их методы нужно сразу описывать аннотациями [Swagger](https://docs.swagger.io/swagger-core/v1.5.0/apidocs/allclasses-noframe.html).
Swagger UI при запущенном приложении крутится [здесь](http://localhost:8080/swagger-ui/).

База данных запускается в докере. Его нужно скачать по [ссылке](https://www.docker.com/products/docker-desktop/).

Таск-борд находится в [Trello](https://trello.com/b/gADXbnX6/marketplace).
[Ссылка](https://trello.com/invite/marketplaceproject19/ATTI738b2bca425aa000f70eff6f126c8d0767BAA9BA) для получения доступа в трелло.


### MVP

[MVP](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE_%D0%B6%D0%B8%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D1%81%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%83%D0%BA%D1%82) - API (полностью описанное в Swagger), которое обеспечит полный цикл онлайн покупки товаров.
Работать с таким API можно будет через веб-интерфейс Swagger или Postman.

### Backlog

Фичи:
<ul>
<li>создание личного кабинета покупателя с информации о заказах, возвратах, скидках</li>
<li>добавление аутентификации через логин/пароль, Google, социальные сети</li>
<li>реализация функционала доставки товаров</li>
<li>добавление товаров в корзину и избранное</li>
<li>создание личного кабинета администратора магазина</li>
<li>внедрение бонусов и акций</li>
</ul>

Импрувменты:

<ul>
<li>логирование через Slf4j</li>
<li>юнит-тесты и интеграционные тесты</li>
</ul>


## Структура проекта
### Микросервисы
<code>catalog-service</code> микросервис каталога товаров

<code>shopping-cart-service</code> микросервис корзины

<code>order-service</code> микросервис заказов

<code>account-service</code> микросервис пользователей

Диаграмма микросервисов: <a href="https://miro.com/app/board/uXjVP1RP8LU=/">смотреть</a>
### Бэкенд

Проект основан на архетипе webapp.
Слои:
<ul>
<li><code>config</code> конфигурационные классы, в т.ч. Spring Security, инструменты аутентификации</li>
<li><code>entity</code> сущности базы данных</li>
<li><code>dto</code> специальные сущности для передачи/получения данных в/с апи</li>
<li><code>repository</code> dao-слой приложения, реализуем в виде интерфейсов Spring Data, имплементирующих JpaRepository.</li>
<li><code>service</code> бизнес-логика приложения, реализуем в виде интерфейсов и имплементирующих их классов.</li>
<li><code>controller</code> обычные и rest-контроллеры приложения.</li>
<li><code>util</code> пакет для утилитных классов: валидаторов, шаблонов, хэндлеров, эксепшнов.</li>
</ul>

### Фронтенд
Фронтенд пишет команда фронтенда. Наша задача - дать возможность фронту обращаться к API нашего приложения

## Работа на проекте
### С чего начинать

<ol>
<li>Загрузи микросервисы себе в среду разработки. Микросерисы лежат <a href="https://gitlab.com/marketplace_kt">здесь</a> </li>
<li>Изучи весь проект - начни с pom, properties файлов и конфигурационных классов</li>
<li>Запусти докер контейнер, описанный в файле <code>docker-compose.yml</code></li>
<li>Добейся успешного запуска минимум одного микросервиса. <a href="http://localhost:8080/swagger-ui/"> Проверить</a>.</li>
<li>Изучи <a href="https://trello.com/b/gADXbnX6/marketplace">таск-борд</a>
</ol>

Доступы в трелло и миро можно получить по ссылкам выше, если что-то не получается пиши мне)

### О таскборде

Таск-борд строится по принципу Kanban - он разделён на столбцы, каждый из которых соответствует определённому этапу работы с задачей:
<ul>
<li><code>Backlog</code> задачи на <b>новый функционал</b>, корзина функционала приложения. Здесь можете создавать карточки на таски, которые считаете необходимыми</li>
<li><code>TODO</code> задачи, требующие выполнения</li>
<li><code>In Progress</code> выполняемые в данный момент задачи, обязательно должны иметь исполнителя</li>
<li><code>Cross-review </code> задачи на этапе перекрёстной проверки студентами</li>
<li><code>Final Review</code> задачи на проверке у техлида</li>
<li><code>Closed</code> выполненные задачи</li>
</ul>

У каждой задачи есть теги:
<ul>
<li><code>Feature</code> - новый функционал или переработка существующего</li>
<li><code>Bug</code> - таска на исправление бага до или после тестирования</li>
<li><code>Техдолг</code> - рефакторинг, исправление тестов и тд</li>
</ul>


### Как выполнять задачи

<ul>
<li>в графе <code>TODO</code> на таск-борде выбери карточку с задачей и назначь её себе для исполнения</li>
<li>загрузи себе последнюю версию ветки <code>main</code></li>
<li>создай от <code>main</code> свою собственную ветку для выполнения взятой задачи. Свою ветку назови так, как называется задача в трелло, исключая заголовок (Например MP_Catalog-1). 
В начале имени ветки добавь тег (bug или feature). Все вместе должно выглядеть вот так, <code> feature/MP_Catalog-12</code></li>
<li>выполни задачу, не забывая про логгирование и юнит-тесты на методы и, если всё ок, залей её в репозиторий проекта</li>
<li>создай на своей ветке merge request</li>
<li>перенеси задачу в столбец <code>Cross-review</code>, если хочешь, чтобы твой мерж реквест быстрее посмотрели, кинь ссылку на мр в чат проекта, с просьбой провести ревью</li>
<li>Отслеживай прохождение ревью, исправляй замечания, если есть, паралельно проводи ревью для других мр-ов</li>
<li>Переведи задачу в трелло в столбец <code>Final Review</code>, когда наберешь 2 апрува от команды</li>
</ul>

### Проверка задач

На этапе кросс-ревью студенты проверяют задачи, выполненные друг другом.
В случае, если к коду есть замечания, проверяющий пишет замечания в мердж реквесте и оставляет комментарий в карточке.
Если к коду претензий нет, проверяющий студент ставит мерж реквесту лайк.

**Каждая карточка (студенческая задача) должна быть проверена как минимум 2 другими студентами и одобрена ими (т.е. собрать не менее 2 лайков).**

Только после этого карточку можно переносить в столбец `Final Review`.

Затем код проверяет техлид (ментор) и в случае обнаружения ошибок пишет замечания и переносит карточку с задачей в столбец `InProgress`.

**ВАЖНО! Когда все замечания исправлены, обязательно напиши комментарий "Исправлено (или поправил, сделал, и тд)" в ответ на каждое исправленное замечание в мерж реквесте**

Если всё ок - merge request принимается, ветка студента сливается с основной веткой проекта, а карточка переносится в столбец `Closed`.

### Требования к коду

- сделайте себе понятные никнеймы (имя + фамилия) в Git и Трелло. Чтобы гадать, кто, где и что писал.
- для каждого класса и (желательно) методов пишите комментарии в формате <b>Javadoc</b>:
    - над классом: что это за класс, зачем нужен. Описывайте поля.
    - над методом: что делает, какие параметры принимает (и что это такое), что возвращает.
- свободно создавайте собственные вспомогательные классы в пакете Util - типа утилиток для страховки от null и типа того.
- в REST-контроллерах пользоваться аннотациями Swagger - причём как сами контроллеры в целом, так и их отдельные методы. Посмотрите пример в проекте
- на полях сущностей можно и нужно расставлять констрейнты для проверки формата, длины введённых значений, проверки чисел на положительность и т.д.
- пишите Commit message как можно более подробно

**Если в процессе разработки вы пришли к пониманию того, что требуется создать какую-то ещё сущность, поправить конфиги и тд - создавайте карточку в `ToDo`, согласуйте ее с тимлидом и вперёд**

### Требования к логированию работы контроллеров:

1. В каждый метод необходимо добавить логирование с описанием произведенной операции на уровне info.

2. Если объект не найден, вывести сообщение уровня warning ("not found" или "does not exist") с описанием произведенной операции.

### Созвоны по проекту

Созвоны проходят по Понедельникам и Четвергам в 18:00 по мск.
Регламент:
- длительность до 40 минут
- формат: доклады по 3 пунктам:
    - что сделано с прошлого созвона
    - какие были/есть трудности
    - что будешь делать до следующего созвона

Любые другие рабочие созвоны команда проводит без ограничений, т.е. в любое время без участия техлида.
Договаривайтесь сами :)

## Дополнительные материалы

### Docker

Docker — это платформа для разработки, доставки и запуска контейнерных приложений. Docker позволяет создавать контейнеры, автоматизировать их запуск и развертывание, управляет жизненным циклом. Он позволяет запускать множество контейнеров на одной хост-машине.

Контейнеры позволяют упаковать в единый образ приложение и все его зависимости: библиотеки, системные утилиты и файлы настройки. Это упрощает перенос приложения на другую инфраструктуру.

У нас в докер контейнере будет развернута и запущена база данных

### Kafka

Kafka Apache — распределенная система обмена сообщениями между серверными приложениями в режиме реального времени.

Kafka — связующее звено между отдельными функциональными модулями большой системы. Например, с ее помощью можно подписать микросервис на другие компоненты для регулярного получения обновлений.

- продюсер (producer) — приложение или процесс, генерирующий и посылающий данные (публикующий сообщение);
- потребитель (consumer) — приложение или процесс, который принимает сгенерированное продюсером сообщение;
- сообщение — пакет данных, необходимый для совершения какой-либо операции (например, авторизации, оформления покупки или подписки);
- брокер — узел (диспетчер) передачи сообщения от процесса-продюсера приложению-потребителю;
- топик (тема) — виртуальное хранилище сообщений (журнал записей) одинакового или похожего содержания, из которого приложение-потребитель извлекает необходимую ему информацию.

### Liquibase


[Liquibase](https://www.liquibase.org/) — это опенсорс проект, который помогает разработчикам быстро управлять изменениями базы данных.

Основные фичи:
- возможность гибкого изменения баз данных (поддерживает SQL, XML, YAML и JSON)
- автоматическая генерация SQL скриптов
- возможность повторять миграции
- поддержка расширений и интеграций
- система отката изменений (rollbacks)

![](/Users/nanomachine/Desktop/Снимок экрана 2022-10-07 в 17.25.28.png)

Все изменения базы данных указаны в файле журнала (changelog) изменений Liquibase.
Изменения содержится в наборе изменений, а наборы изменений (changeset) добавляются в журнал изменений в том порядке,
в котором они должны быть развернуты.

![](/Users/nanomachine/Downloads/liquibase-xml-changelog.jpeg)

Проще говоря — журнал изменений содержит упорядоченный список наборов изменений (changesets), а набор изменений содержит само изменение (changeset).

После создания журнала изменений (changelog), запуск Liquibase Update развертывает все неразвернутые изменения в указанной базе данных. Обратите внимание, что Liquibase отслеживает, что развернуто, а что нет в таблице DATABASECHANGELOG.
